{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho trẻ 6 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ! Con tôi nay tròn 6 tháng tuổi, vậy tôi có thể cho bé ăn phô mai và sữa chua được chưa? Và liều lượng như thế nào? Mỗi ngày 1 viên phomai và nữa hủ sữa chua được không? Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn!  .,Trẻ có thể ăn sữa chua từ 4 tháng tuổi. Phô mai khi trẻ hơn 7 tháng tuổi. Bạn cho trẻ ăn từ ít đến nhiếu, phải chú ý xem cơ thể trẻ có hấp thu được ? Vì phô mai béo, khó tiêu. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-tre-6-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị đẹn miệng", "question": "Em chào bác sĩ, dạo gần đây bé nhà em hai bị đẹn miệng, xuất hiện màng trắng ở môi dưới, em lo lắng đi khám thì bác sĩ nói bị đẹn miệng về cho thuốc NSHT về pha với nước rơ lưỡi cho bé ngày 2 lần. Tôi có rơ nhưng sao lúc có lúc không thấy, vậy cho tôi hỏi có thuốc nào trị dứt đẹn miệng cho bé không ạ, hiện tại thì bé vẫn bú tốt, bé được 3 tháng rồi, trước khi bị, ngày nào tôi cũng rơ lưỡi cho bé bằng nước muối sinh lý, nhưng tôi lo không trị dứt sẽ bị lây ra nhiều, mong được bác sĩ hồi âm!", "answer": "Chào bạn!  ,Đẹn miệng thường gặp ở trẻ bú sữa bình. Để tránh tình trạng này bạn cần vệ sinh bình sữa và núm vú cao su thường xuyên vì các vi nấm thường trú ẩn nơi đây, là tác nhân gây bệnh. Sau khi trẻ bú bình xong cần cho trẻ uống ít nước chín đun sôi để nguội nhằm làm sạch các bợm sữa trẻ còn ngậm trong miệng chưa nuốt hết. Một số thuốc trị đẹn là các thuốc kháng nấm, sử dụng 1 thời gian khi hết đẹn bạn có thể ngưng. Khi nào tái phát chúng ta sử dụng lại. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-den-mieng/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin", "question": "Thưa bác sĩ, hiện bác sĩ có kê toa cho con em muốn Toncalcium ngày 1 ống, aquadetrim ngày 2 giọt. Cho em hỏi em hòa Calcium vào sữa cho con bú luôn thì có được không hay là phải cho bé uống riêng? Con em được 6 tháng, trước đây bé ngủ rất ngoan, đêm ngủ từ 9:30 đến 7:00 sáng, tuy nhiên 2 tuần này bé hay bị giật mình, khóc đêm, và thường tỉnh luôn lúc 4-5h sáng, ban ngày ngủ cũng không yên, giật mình, hay lắc đầu. Như vậy em có cần bổ sung gì cho bé nữa không? Bé 6 tháng, cân nặng 8.7kg, bé bú sữa mẹ, sữa ngoài và ăn dặm rồi ạ. Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn!  ,Canxi bạn hòa trong sữa giảm khả năng hấp thu của thuốc. Bạn nên cho trẻ uống riêng, hòa chung với nước. Trẻ càng lớn thời gian ngủ giảm dần, trung bình trẻ 6 tháng ngủ  một ngày là 14,5 giờ, trong đó ngủ đêm là 11 giờ, ngủ ban ngày là 3,5 giờ . Tại thời điểm 6 tháng bạn nên tập cho trẻ ăn dặm đủ 4 thành phần để đảm bảo trẻ được no khi ngủ. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm gan cmv", "question": "Chào bác sĩ cu em sinh được 3,6kg (sinh thường), khỏe mạnh. Đến 1 tháng rưỡi, em thấy cháu bị vàng da, vàng mắt nên bồng cháu đi bệnh viện. Bác sĩ cho siêu âm gan, phổi, lách, thận, tụy…Cu em đều bình thường. Bác sĩ cho xét nghiệm máu thì kết quả như sau: Bilirubin T.P : 116.4 Bilirubin TT : 94.2 Bilirubin GT: 22.2 AST(SGOT): 189 ALT(SGPT): 167 GGT: 47 Alkalin phosphatase: 708 Và xét nghiệm miễn dịch CMV IgM(Elisa, qualitative) OD : 0.549 Cut-off: 0.461 Kết luận: Dương tính CMV IgG(Eisa, quantitative): 5.68 Sau khi có kết quả, bác sĩ nói cu bị viêm gan CMV, bệnh này không có thuốc điều trị. Bác sĩ có kê toa thuốc cho cu em là thuốc : URUSO và FORTEC rồi cho xuất viện, hẹn 1 tháng sau tái khám. Em có hỏi bác sĩ là bệnh của cu em như vậy thì có tiêm chủng vacxin được không? Bác sĩ trả lời là được. Nhưng đến ngày em bồng cu đi tiêm chủng thì họ không cho tiêm. Họ nói tháng sau xem có giảm không rồi mới cho tiêm. Tháng sau tái khám thì kết quả như sau: Bilirubin T.P: 6.2 Bilirubin TT: 5.0 Bilirubin GT: 1.2 AST(SGOT): 58 ALT(SGPT): 20 Alkalin phosphatase: 525 Em đem kết quả này đi tiêm chủng thì họ cũng trả lời là theo dõi cu thêm 1 tháng nữa…em đem kết quả này đến trung tâm y tế dự phòng thì họ trả lời là tiêm được nhưng mũi BCG chỉ tiêm ở phường chứ trung tâm không có. Bác sĩ cho em hỏi, bệnh này cu em có được tiêm chủng không? Được uống vacxin ROTA không ạ? Bệnh này có diễn biến như thế nào ạ, có gây biến chứng gì không? Hiện nay cu em vẫn bú sữa bình thường( sữa ngoài), hiện tại cu em đã 3 tháng rưỡi, 6,8kg. Cu em không bú mẹ từ lúc biết được kết quả. Chỉ bú sữa ngoài. Em đã cố ép nhưng cu vẫn không bú. Mặc dù bác sĩ bảo bệnh này phụ thuộc vào cơ địa của cu. Mong bác sĩ trả lời dùm em, vì sợ lâu quá cu trễ tiêm ngừa. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn bệnh viêm gan do CMV sau 1 tháng uống thuốc chức năng gan đã  trở về bình thường do đó bé có thể tiêm chủng như trẻ bình thường. Nutrios là thuốc bổ trong đó có Calci carbonat và  cholecalciferol, do đó bạn chỉ nên uống 1 trong thứ thôi. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-gan-cmv/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cột sống bé 3 tháng", "question": "Chào bác sĩ! Con của em hiện 3 tháng 1 tuần tuổi và đã biết lật, ngóc đầu bình thường. Khi bế cháu hoặc khi để cháu nằm sấp cong lưng về phía trước em thấy phần xương sống của cháu, phía nửa dưới, các đốt sống nhô lên cao hơn và có thể nhìn thấy (nhưng không phải là nổi lên thành u). Xin hỏi như vậy có gì khác thường không? Xin cảm ơn bác sĩ! ", "answer": "Chào bạn! ,Hiện tại con bạn phát triển vận động rất tốt. Khi trẻ nằm sấp bạn nhìn thấy rõ các đốt sống là bình thường. Tùy theo trẻ có bụ bẩm hay không mà các đốt sống nổi rõ hay không. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cot-song-be-3-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa 6 trong 1", "question": "Kính gửi bác sĩ. Bé em ngày 27.4 bé được 2 tháng bé cần chích liều 6trong 1 nhưng đã hết thuốc, em nghe nói trong tháng 5 sẽ có thuốc. Đến lúc đó chích trễ có sao không bác sĩ, hiện tại bệnh viện có liều 5 trong 1 không, nếu có thì giờ bé chích liều này được không bác sĩ?", "answer": "Chào bạn!  ,Hiện tại bệnh viện không có thuốc 6 trong 1 (bạch hầu , uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B ,viêm màng não do Hib) và 5 trong 1 ( (bạch hầu , uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm màng não do Hib). Khi trẻ chích ngừa trễ thì bạn cần bảo vệ trẻ tránh nguy cơ bệnh vì trẻ chưa có miễn dịch. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-6-trong-1-8812/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bác sĩ trả lời giúp", "question": "Kính gửi bác sĩ đến ngày 1/5 là bé của em được 4 tháng. Bé sinh mổ do suy thai và nằm dưỡng nhi 2 ngày. Từ lúc sinh ra đến giờ bé thường thở khò khè, lúc hơn 1 tháng mũi bé khụt khịt khó thở do có nước mũi nhưng không chảy ra (khi nhỏ nước muối sinh lý bé hắt xì nước mũi mới ra). Đi khám ở Bình Phước bác sĩ nói viêm hô hấp nên cho uống kháng sinh 5 ngày. Hết 5 ngày không đỡ em đưa bé đi Nhi Đồng thì bác sĩ nói không sao về kiên trì nhỏ nước muối sinh lý cho bé. Nhỏ 1 thời gian thì mũi bé hết. Đến nay bé lại bị mũi lại, em đang nhỏ nước muối cho bé. Bác sĩ cho em hỏi bé thở khò khè và mũi như vậy giờ em phải làm sao, có cách nào trị dứt không? (Bé không sốt, bú, chơi và tăng cân bình thường). Trân trọng.", "answer": "Chào bạn! ,Khò khè rất thường gặp ở trẻ sơ sinh, khoảng 1/3 trẻ bị khò khè khi < 3 tuổi.Nguyên nhân do tắc nghẽn đường dẫn khí. Mức độ tắc nghẽn đường hô hấp phụ thuộc nhiều vào độ rộng của đường thở. Ở trẻ nhỏ, con đường này rất hẹp, vì vậy chỉ cần độ rộng này giảm chút ít là đường thở đã có thể bị tắc nghẽn nặng. Ngoài ra, lồng ngực của trẻ nhỏ có tính đàn hồi cao hơn so với trẻ lớn. Khi bé thở ra gắng sức, lồng ngực có thể chuyển động vào trong, tăng áp lực lên đường thở, khiến nó càng hẹp hơn. Do đó bạn cần giữ đường thở thông thoáng. Theo thời gian tình trạng khò khè sẽ giảm dần., ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nho-bac-si-tra-loi-giup/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em được 6 tháng rưỡi! Hiện bé chích ngừa 5 trong 1 ( tại trạm y tế huyện) bé sinh 18/10/2013! Hiện bé chích được 2 mũi! tới mũi thứ 3 bé bị cảm không chích được như vậy sẽ bị trễ so với số tháng bé chích! Bác sĩ cho hỏi có ảnh hưởng gì tới sức khỏe bé không ạ! Với lại bé hay khò khè vào lúc khuya và sáng sớm ( bé bú mẹ hoàn toàn và chơi bình thường )! Xin bác sĩ tư vấn giúp em! Thân chào bác sĩ!", "answer": "Chào bạn! ,Bạn có thể đưa trẻ đến trạm y tế tiêm chủng nhắc lại lần 3 khi trẻ khỏe. Việc chủng ngừa trễ không ảnh hưởng đến sức khỏe cũng như khả năng miễn dịch của trẻ. ,,Thân mến! ,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-8792/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi tiểu", "question": "Chào bác sĩ! bé nhà em được 6 tháng rưỡi ( sinh 18/10/2013) lúc bé từ 1 đến 2 tháng tuổi em không cho bé uống nước (bé bú mẹ hoàn toàn). lúc đó bé đi tiểu nhiều. Từ 3 tháng trở lên em có cho bé uống nước và nước cam và khoảng 2 tuần nay bé đi tiểu ít + gắt! Bé không có biểu hiện gì lạ! Bác sĩ cho em hỏi như vậy là có phải bé thiếu nước, thân chào và cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ bú mẹ không cần uống nước. Khoảng 2 tuần gần đây trẻ tiểu gắt, tiểu ít có nhiều khả năng trẻ mất nước qua da do thời tiết nóng nực . Bạn nên tăng cường thêm nước cho trẻ và cho trẻ mặc quần áo mỏng, thoáng. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa 6 trong 1", "question": "Bé em ngày 27-4-2014 là được 2.5 tháng, hiện tại liều 6 trong 1 đã hết thuốc, em nghe nói đầu tháng 5, bệnh viện mới có thuốc lại, vậy chính xác là ngày nào sẽ có thuốc nếu đến ngày đó em đi chích cho bé có trễ không bác sĩ và tác dụng thuốc có còn hiệu quả không. Và hiện tại bệnh viện có liều 5 trong 1 kèm thêm 1 mũi, bé đã chích liều viêm gan siêu vi B và Lap. Xin cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn! ,Hiện tại bệnh viện vẫn chưa có thuốc 6 trong 1 (gồm các bệnh bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm màng não do Hib)  và thuốc 5 trong 1 (gồm các bệnh bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt,  viêm màng não do Hib) trong chương trình tiêm chủng dịch vụ. Khoảng 2 tuần bạn liên hệ lại bệnh viện ( số điện thoại có in trên toa thuốc) xem có thuốc chủng ngừa chưa. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-6-trong-1/"}
